\section {関連研究}
\label{s:related}

さまざまなクラスのシステムや性質を対象としたさまざまな有界モデル検査ツールが開発されている.
たとえばNuSMV\cite{NuSMV}は有限状態遷移系とLTLで記述した性質を対象とした有界モデル検査機能を備える.
こうしたツールの問題点として, ツール自体の正しさが保証されていない点や, 検査結果の確認が容易でない点が指摘されている\cite{Abed2007,Esparza2013,MT2016}.
%
また, ツールにユーザが新たなエンコード方法を追加しようとする場合,
ツールの実装を理解し, 適切に追加実装を行う必要がある.
こうした実装作業はユーザに多大な負担を強いるうえ, 追加実装が正しく行われたかどうかを確認するのも容易ではない.

証明支援系により実装の正しさが検証されたモデル検査ツールが提案されている\cite{Esparza2013}.
また, 多くのモデル検査ツールが依拠するBDDを定理証明支援系上に実装し, 
その性質を証明したり, モデル検査と演繹的検証を連携したりする手法が多数提案されている (サーベイ\cite{Abed2007}, 例\cite{Amjad2003}).
本研究では, 検査対象をBDDの形ではなく, 直接的に述語論理式の形で定理証明支援系上で記述している.

述語論理式に基づく検証ツールに関しては, SMTソルバーの求解における推論過程や, 
モデル検査ツールの検査結果の保証 (proof certificate) を証明支援系で確認する手法\cite{Armand2011,MT2016}が提案されている.
本研究はエンコード手法の記述と正しさの証明に証明支援系を用いているため目的が異なるが, 
これらの手法と組み合わせることでより積極的に証明支援系を利用できると考えられる.

